% ===================== Content/protestation.tex (EXPANDED, NO ITEMIZE) =====================
\section*{Lời cam đoan}
\addcontentsline{toc}{section}{Lời cam đoan}

Chúng tôi xin cam đoan rằng báo cáo đồ án ``Phát triển hệ thống game online nhập vai hành động nhiều người chơi \textit{Fortress of the Fallen}'' là kết quả của quá trình nghiên cứu, phân tích, thiết kế và hiện thực do nhóm tự thực hiện dưới sự hướng dẫn của giảng viên hướng dẫn. Toàn bộ nội dung được trình bày trong báo cáo phản ánh trung thực các công việc mà nhóm đã thực hiện trong phạm vi đồ án, bao gồm việc xác định mục tiêu và phạm vi hệ thống, phân tích yêu cầu, thiết kế kiến trúc tổng thể client--server, thiết kế mô-đun backend, thiết kế dữ liệu và giao tiếp, cũng như mô tả hiện thực, kiểm thử và đánh giá kết quả.

Chúng tôi cam kết rằng các phần nội dung mang tính tham khảo, kế thừa hoặc tổng hợp từ các nguồn tài liệu bên ngoài (sách, bài báo, tài liệu kỹ thuật, tài liệu hướng dẫn, hình minh hoạ tham khảo, và các nguồn công khai khác) đều được trích dẫn hoặc ghi nguồn phù hợp theo quy định của báo cáo. Các ý tưởng và cách tiếp cận được tham khảo chỉ đóng vai trò làm cơ sở lý thuyết hoặc định hướng triển khai, còn việc lựa chọn giải pháp, điều chỉnh theo phạm vi đề tài, tổ chức cấu trúc hệ thống, thiết kế dữ liệu, quy ước API, và hiện thực các chức năng cụ thể là do nhóm tự xây dựng. Chúng tôi không sao chép nguyên văn hoặc sử dụng sản phẩm nghiên cứu/hiện thực của bất kỳ cá nhân hay tổ chức nào như là kết quả của nhóm khi chưa được ghi nhận nguồn trích dẫn đúng quy định.

Chúng tôi cũng cam kết rằng các số liệu, bảng biểu, sơ đồ, hình ảnh và nội dung mô tả trong báo cáo được sử dụng nhằm mục đích học thuật và phục vụ việc trình bày kết quả nghiên cứu. Những nội dung này được thể hiện theo đúng hiểu biết và kết quả thực tế của nhóm trong quá trình thực hiện. Các đánh giá về mức độ hoàn thiện, ưu điểm, hạn chế và hướng phát triển tiếp theo được trình bày khách quan theo phạm vi đã triển khai; nhóm không cố tình làm sai lệch kết quả, không thổi phồng năng lực hệ thống, và không đưa ra những nhận định vượt quá bằng chứng/khả năng kiểm chứng trong đồ án.

Chúng tôi hiểu rằng tính trung thực và chuẩn mực học thuật là yêu cầu bắt buộc đối với một báo cáo đồ án. Do đó, chúng tôi xin hoàn toàn chịu trách nhiệm trước Khoa và Trường về nội dung của báo cáo này. Trong trường hợp phát hiện có sai sót liên quan đến trích dẫn, bản quyền hoặc tính chính xác của thông tin, nhóm cam kết sẽ nghiêm túc tiếp thu, chỉnh sửa và bổ sung theo yêu cầu của giảng viên hướng dẫn và Hội đồng, đồng thời chịu mọi hình thức xử lý (nếu có) theo quy định hiện hành.

Bằng lời cam đoan này, chúng tôi xác nhận rằng các nội dung trong báo cáo là trung thực, có nguồn gốc rõ ràng và được thực hiện đúng tinh thần học thuật.

\vspace{1.0cm}
\begin{flushright}
TP. Hồ Chí Minh, năm 2025
\end{flushright}
